---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "程序员的奋斗史（四十五）大学断代史（九）独自南下的岁月"
category: Other
summary: "独自南下对于一个年轻人来说是好的，趁着年轻多出来走走，多感受下外面的世界，现在不远走，以后就没啥机会了。我在广州不知道能待多久，就看以后的缘分吧。我记得罗辑思维有一期节目叫做「逃离北上广」，但现实却是很多人已无法逃离。在北上广见的世面不一样，获取信息的速度不一样，结实的人不一样，诸多资源在小小的城镇是无法比拟的。罗胖说为什么要去北上广，是为了增长见识，这一点是我非常赞同的。独自南下对于一个人的成长来说有着很好的引导作用，养成凡事靠自己的习惯，今后受益无穷。一个人在远方遭遇的白眼、得到的不公也将是未来很大一笔财富。十年后再回过头来看这段独自南下的岁月，定会感慨万千，也定会感谢当初自己的选择。很多同学留在成都发展，多多少少都有些照应，很多时候确实挺羡慕的，但羡慕归羡慕，该一个人生活的，总要去面对。"
tags: 
- Other
- 程序员的奋斗史
- Fighting
- 大学
- 断代史
- 大学断代史
- 南下
- 岁月
---

`文/温国兵`

2014年2月，独自踏上了南下的路。

对于一个13岁就独自到过广州的我来说，出远门并不陌生。话虽如此，但还是感到了独自南下的那份孤独。到了广州，找房、买生活用具，沉重的包袱压得我喘不过气来。大把大把的金钱瞬间就流入他人的口袋，才知道生活的不易和挣钱的艰辛。以前享受着高枕无忧的生活，每个月父母按时打来生活费，每天在学校过着安逸的生活，却不知父母在外打拼的艰辛。是的，父母在外承受了太多，为了我的幸福生活牺牲了太多，而我很多时候却不知道知足，有时在不经意间说伤害父母的话，现在想来很是不应该。广州很热，明亮的太阳照得我睁不开双眼，但坚定的双眼还是可以看到未来的路。

休息了两天，开始了漫长的求职之路。关于应聘发生的种种事情，可以看我的人在囧途之应聘篇系列文章，在此不赘述。

一个人独自在外，有太多的难言之隐。任何一点小事都需要自己去处理。在第一家公司上班，每天来回花在车上的时间都差不多3个小时，下午下班回来，还要去买菜、做饭、洗碗，把第二天中午的饭菜准备好。好在自己有一点做饭的功底，要不然支付不起高昂的生活费，就只有去喝西北风了。晚上蚊子出没，咬得我睡不着觉，只有大半夜的出去买蚊香。晚上洗完澡后，浑身大汗淋漓，即使这样，也要把衣服清洗干净，然后端着洗衣盆，从二楼爬到顶楼，把衣服晾好。出去办事，不管多饿，我都舍不得在外面吃，忍着肚子的呱呱叫，回来再做点吃的。早上忘了带伞，下午下班天公不作美，瓢泼大雨已经淹没了回家的路，只有硬着头皮，任凭雨水湿透全身。电杠坏了，还得自己动手，脚踩板凳，手握电杠，那样子十足像一个修理工。发生的种种困难还有很多，总之一句话，生活不易。

更让人难以忍耐的就是那种孤独感。偌大的城市，没有认识的人，找不到一个可以说话的，相伴的只有浓浓的思乡之情。安静的夜，一间小小的屋子，外面漆黑一片，像是要把这件小屋湮没在这硕大的黑夜漩涡里。窗外偶尔发出飒飒的风声，颇感荒凉。有时外面下起暴雨，雨水顺着屋檐低落，滴答答的声音让人倍感空虚。像这种情况，就只有让自己忙起来，只有忙碌才能瞬间驱除这份孤独与寂寥。内心充实的人不会感到空虚，所以让自己的内心充实才能拯救自己与水火之中。

喜欢读书的我，总是喜欢周末去图书馆待着。第一次见到广州图书馆，奇形怪状的建筑吸引住我的眼球。两座庞然大物，活像两只硕大的野兽平地而起。从图书馆正门望去，可以看到传说中的地标——广州塔。这是一座宏伟的塔，从远方看去就可以感受它的威武和不凡，更不提在塔的顶尖俯瞰整个广州城带给人的震撼。第一次见到如此高的建筑，隔着老远，按下快门，定格这此情此景。进入图书馆，地面非常干净，书架上整齐得摆放着很多书，爱好读书的要么席地而坐，要么盯着书冥思苦想，要么闭目养神，要么拿着笔飞速地演算着。紫白色相间的书架让人觉得很舒服。图书馆随处可见读书人的身影，但一点也不觉得嘈杂，反而觉得秩序井然，每个人都忙碌着，忙碌着汲取营养。爱书的人值得尊敬，爱读书的人值得敬畏。带着一身的倦意，懒洋洋地走出图书馆，整个广场被熙熙攘攘的过客占据着，有拍照留恋的，有卖冰棍的，有卖各种小吃的，有仓促的脚步，也有闲庭式的悠闲。各色人生构成了整个美好的大千世界。

广州是一个适合人居住的地方，环境优美，空气较清新，不排外，有历史，生活成本较低。空气较清新那是毋庸置疑的，至少比成都好N多倍。广州的早晚非常凉快，沁人的海风让人觉得很舒服。广州不排外和历史是有很多原因的，广州的外来人口太多，本地人相对较少，随处可见的四川人、湖南人、川菜馆、湘菜馆，让远方的游子找到丁点家的感觉。广州的生活成本较低，这里是指饮食方面，这边的肉、菜比老家便宜很多，但住房仍然是个棘手的问题。与我而言，我是喜欢广州的。一方面是小时候对广州的印象，让我对广州有一种很特别的情愫；另一方面是这边的气候，冬天不冷很是吸引我，四川那种阴冷的冬天让我很是不习惯；最后一方面是饮食习惯，身为四川人对辣椒却有偏见，反而喜欢清淡的饮食，这点在广州正好适合。独自南下，虽很艰辛，但一想着在广州这边的好，很多烦恼便烟消云散。

![The chapter nine of my university periodic history](http://i.imgur.com/6HEwzAo.jpg)

独自南下对于一个年轻人来说是好的，趁着年轻多出来走走，多感受下外面的世界，现在不远走，以后就没啥机会了。我在广州不知道能待多久，就看以后的缘分吧。我记得罗辑思维有一期节目叫做「逃离北上广」，但现实却是很多人已无法逃离。在北上广见的世面不一样，获取信息的速度不一样，结实的人不一样，诸多资源在小小的城镇是无法比拟的。罗胖说为什么要去北上广，是为了增长见识，这一点是我非常赞同的。独自南下对于一个人的成长来说有着很好的引导作用，养成凡事靠自己的习惯，今后受益无穷。一个人在远方遭遇的白眼、得到的不公也将是未来很大一笔财富。十年后再回过头来看这段独自南下的岁月，定会感慨万千，也定会感谢当初自己的选择。很多同学留在成都发展，多多少少都有些照应，很多时候确实挺羡慕的，但羡慕归羡慕，该一个人生活的，总要去面对。

独自南下的岁月，如此美好。

未完待续。下篇文章是本系列的终结篇，:）

–EOF–

原文地址：<a href="http://blog.csdn.net/justdb/article/details/38147173" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/BROigUO.jpg" title="程序员的奋斗史（四十五）大学断代史（九）独自南下的岁月" height="16px" width="16px" border="0" alt="程序员的奋斗史（四十五）大学断代史（九）独自南下的岁月" /></a>

题图来自：<a href="http://www.51766.com/jingdian/1102162722.html" target="_blank"><img src="http://i.imgur.com/sy6wpMn.png" title="广州塔" height="16px" width="16px" border="0" alt="广州塔" /></a>

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
